\unsection{Введение}
    \hyphenation{Com-man-der}
    \hyphenation{Comp-re-hen-sive R Ar-chi-ve Net-work} 

    R – язык программирования и набор программного обеспечения для статистической обработки 
    данных с открытым исходным кодом в рамках проекта GNU. R широко используется как 
    инструмент для для статистики и интеллектуального анализа данных и фактически является стандартом
    для статистических программ. Распространяется в виде исходных кодов и откомпилированных
    приложений под Unix/Linux, MacOS и Windows. \\
    
    \indent В основном в R используется интерфейс командой строки, хотя доступны некоторые графические
    интерфейсы, которые можно свободно найти в сети (например, пакет R Commander, который так
    же свободно распространяется под лицензией GNU GPL). \\ 
    
    \indent R поддерживает широкий спектр статистических и численных методов и обладает хорошей расширяемостью 
    с помощью пакетов. Пакеты представляют собой библиотеки для работы специфических функций или 
    специальных областей применения. Полный список доступных пакетов, отсортированных по областям 
    применения можно найти на сервере Comprehensive R Archive Network (\textbf{https://cran.r-project.org/web/views/}). Так же, R имеет огромные 
    возможности для создания качественной графики, например, диаграммы, графики, математические формулы 
    (в этих целях авторы рекомендуют использовать не менее популярную систему TeX). \\
    
    \indent R является интерпретируемым языком, что позволяет сразу же получать ответ на введённую
    команду. К примеру, если пользователь вводит \texttt{2+2} в командную строку и нажимает enter, сразу же
    отображается ответ, что демонстрируется ниже: \\
    \indent \texttt{> 2+2} \\ 
    \indent \texttt{[1] 4} \\ \\
    
    \indent Как и большинство подобных языков, таких как APL и GNU Octave, R поддерживает матричную арифметику.
    Одними из примитивных структур данных в R являются списки, векторы, массивы, матрицы, таблцы.
    Примерами сложных структур являются регрессионные модели, временные ряды, пространственные 
    (географические) координаты и т. д. Стоит отметить, что в R отсутствуют простые типы данных, как,
    например, в C или Java. Вместо этого, любая скалярная величина представляется, как вектор длины один. \\ \\ 
